%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Puissance par diagonalisation]
Soient $A=\matrice{1&2\\2&1}$ et $P=\matrice{1&1\\-1&1}$.
\begin{enumerate}
  \item Montrer que $P$ est inversible et déterminer $P^{-1}$.
  \item Calculer $D=P^{-1}AP$.
  \item Déterminer, pour tout entier $n\in \N$, $D^n$.
  \item Justifier que, $A=PDP^{-1}$ puis, pour tout entier $n$, $A^n=PD^nP^{-1}$.
  \item En déduire l'expression de $A^n$ pour tout entier $n$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item On a $\det(P)=2$. $P$ est inversible et \[ P^{-1}=\frac{1}{2}\matrice{1&-1\\1&1}. \]
  \item Après calcul,
  \[ D=\frac12\matrice{1&-1\\1&1}\matrice{1&2\\2&1}\matrice{1&1\\-1&1} = \matrice{-1&0\\0&3}. \]
  \item $D$ étant diagonale, on peut écrire \[ \forall n\in \N,\, D^n=\matrice{(-1)^n&0\\0&3^n}. \]
  \item Puisque $D=P^{-1}AP$, on en déduit $PD=AP$ puis $PDP^{-1}=A$. \\
On note $Q_n$ la proposition définie par $Q_n$:\og{}$A^n=PD^nP^{-1}$\fg{}.
\begin{itemize}
  \item Pour $n=0$, $D^0=I_2$ et donc $PD^0P^{-1}=PP^{-1}=I_2=A^{0}$. $Q_0$ est donc vraie.
  \item Supposons la propriété $Q_n$ vraie pour un certain entier $n$ fixé. Alors
  \begin{align*}
    A^{n+1} &= A^n \times A \\
    &= (PD^nP^{-1})\times (PDP^{-1}) \text{ par hypothèse de récurrence}\\
    &= PD^nP^{-1}PDP^{-1}\\
    &= PD^n I_2 DP^{-1}\\
    &= PD^{n+1}P^{-1}
  \end{align*}
  Ainsi, $Q_{n+1}$ est vraie.
\end{itemize}
Par principe de récurrence, on en déduit que, pour tout entier $n$, $A^n=PD^nP^{-1}$.
\item En utilisant les deux questions précédentes, pour tout entier $n\in \N$ :
\begin{align*}
 \boxed{A^n} &= \matrice{1&1\\-1&1} \matrice{(-1)^n&0\\0&3^n}\frac12\matrice{1&-1\\1&1}\\
 &= \frac12 \matrice{1&1\\-1&1} \matrice{(-1)^n&(-1)^{n+1}\\3^n&3^n}\\
 &=\boxed{\frac12 \matrice{3^n+(-1)^n&3^n+(-1)^{n+1}\\(-1)^{n+1}+3^n&(-1)^n+3^n}}
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
